\newpage
\subsection{Variables aléatoires}




\subsubsection{Valeurs typiques}
\label{valeurs-typiques}
Aux distributions/densités marginales et conditionnelles, on peut associer les valeurs typiques :
\begin{tabbing}
\hspace{5cm}\=\hspace{5cm}\=\kill
Moyenne marginale $\mu_1$       \> $= \displaystyle\sum_i p_{i.}x_i$            \> $= \displaystyle\int_{-\infty}^\infty xf_1$ \\ 
Variance marginale $\sigma_1^2$ \> $= \displaystyle\sum_i p_{i.} (x_i-\mu_1)^2$ \> $= \displaystyle\int_{-\infty}^\infty (x-\mu_1)^2 f_1$ \\
Moyenne conditionnelle          \> $\displaystyle\mu_{1/j} = \sum_i p_{i/j}x_i$              \> $\displaystyle\mu_{1/y_0} = \int_{-\infty}^\infty xf(x-\mu_1)^2f_1$\\
Variance conditionnelle         \> $\displaystyle\sigma^2_{1/j} = \sum_i p_{i/j}(x_i-\mu_{1/j})^2$ \> $\displaystyle\sigma^2_{1/j} = \int_{-\infty}^\infty (x - \mu_{1/y_0})^2 f(x/y_0)$\\
\end{tabbing}







\newpage
\subsubsection{Distribution d'une fonction monotone d'une variable aléatoire $G(V)$}
$$\boxed{W = G(V)}$$
\paragraph{Cas discret}
\begin{center}
	$\begin{array}{LLC}
    F_W(x)    &=& P(W \leq x) \\
              &=& P(G(V) \leq x) \\
              &=& P(V \leq G^{-1}(x)) \\
              &=& F_V(G^{-1}(x)) \\
	\end{array}$
\end{center}
\paragraph{Cas continu}
\begin{center}
	$\begin{array}{LLC|C}
		      &&\text{croissante}       &\text{décroissante}\\
    f_W(x)    &=& \multicolumn{2}{C}{F_W'(x)}\\
	          &=& \multicolumn{2}{C}{( F_W(x) )'}\\
              &=& \multicolumn{2}{C}{( P(W \leq x) )'}\\
		      &=& \multicolumn{2}{C}{( P(G(V) \leq x) )'}\\[0.5cm]
		      &=& \left( P\left(V \leq G^{-1}(x) \right) \right)' & \left( P\left(V \geq G^{-1}(x) \right) \right)'\\[0.3cm]
		      &=& \left( F_V\left( G^{-1}(x) \right) \right)' & \left( 1-F_V\left( G^{-1}(x) \right) \right)'\\[0.3cm]
              &=& f_V\left( G^{-1}(x) \right) \left( G^{-1}(x) \right)' & -f_V\left( G^{-1}(x) \right) \left( G^{-1}(x) \right)'\\[0.5cm]
\multicolumn{4}{L}{\text{Rappel : }\left\{
\begin{array}{CCC}
	G\left(G^{-1}(x)\right) &=& x\\
    \left( G \left( G^{-1}(x) \right) \right)' &=& (x)'\\
    G'\left( G^{-1}(x) \right)\ \left( G^{-1}(x) \right)' &=& 1\\
    \left( G^{-1}(x) \right)' &=& \frac{1}{G'\left( G^{-1}(x) \right)}\\
\end{array}\right.}\\[1.5cm]
              &=& f_V\left(G^{-1}(x)\right) \dfrac{1}{G'\left(G^{-1}(x)\right)}&f_V\left(G^{-1}(x)\right) \dfrac{-1}{G'\left(G^{-1}(x)\right)}
	\end{array}$
\end{center}










\newpage
\subsubsection{Distribution de la somme de deux variables aléatoires $V+W$}
\label{distribution-somme-variables-aleatoires}
$$\boxed{Z = V+W}$$
\paragraph{Cas discret}
\begin{center}
	$\begin{array}{LLL}
	    F_Z(x) &= \sum_i\sum_jp_{ij}\\
		 &= \sum_i\sum_jP(V \leq v_i,W \leq w_i)&\text{tel que $v_i+w_i\leq x$}\\
	\end{array}$
\end{center}
\paragraph{Cas continu}
\begin{center}
	$\begin{array}{LLL}
		F_Z(x)     &= P(Z \leq x)\\
		F_{V+W}(x) &= P(V \leq \xi, W \leq \eta)&\text{tel que }v_i+w_i\leq x \\
			 &= \iint\limits_{\xi + \eta\leq x} f_{(V,W)}(\xi,\eta)\ d\xi\ d\eta\\
	\multicolumn{3}{L}{\text{On remplace par}\left\{\begin{array}{CL}
		\xi  &= u\\[0.2cm]
		\eta &= v-u\\[0.2cm]
		 J   &= \left(\begin{array}{CC}\dfrac{\delta\xi}{\delta u}&\dfrac{\delta \xi}{\delta v}\\[0.5cm]\dfrac{\delta\eta}{\delta u}&\dfrac{\delta\eta}{\delta v}\end{array}\right) = \left(\begin{array}{CC}1&0\\[0.2cm]-1&1\end{array}\right) = 1.1-0.(-1) = 1
	\end{array}\right.}\\
		&= \iint\limits_{v\leq x} f_{(V,W)}(u,v-u)\left|1\right|\ du\ dv\\
		&= \int\limits_{-\infty}^x\ dv \int\limits_{-\infty}^{+\infty} f_{(V,W)}(u,v-u)\ du
	\end{array}$
\end{center}
$$\boxed{f_Z(x) = \frac{\delta F_z(x)}{\delta x} = \int\limits_{-\infty}^{+\infty} f_{(V,W)}(u,x-u)\ du }$$
ou si indépendant
$$\boxed{f_Z(x) = \frac{\delta F_z(x)}{\delta x} = \int\limits_{-\infty}^{+\infty} f_V\left(u\right).\ f_W\left(x-u\right)\ du }$$










\newpage
\subsubsection{Distribution du produit de deux variables aléatoires $V.W$}
\label{distribution-produit-variables-aleatoires}
$$\boxed{Z = V.W}$$
\paragraph{Cas continu}
\begin{center}
	$\begin{array}{LLL}
		F_Z(x)     &= P(Z \leq x)\\
		F_{V.W}(x) &= P(V \leq \xi, W \leq \eta)&\text{tel que }v_i+w_i\leq x \\
			 &= \iint\limits_{\xi . \eta\leq x} f_{(V,W)}(\xi,\eta)\ d\xi\ d\eta\\
		\multicolumn{3}{L}{\text{On remplace par }\left\{
			\begin{array}{CL}
				\xi  & = u\\[0.2cm]
				\eta & = \dfrac{v}{u}\\[0.2cm]
				J    & = \left(\begin{array}{CC}\dfrac{\delta\xi}{\delta u}&\dfrac{\delta \xi}{\delta v}\\[0.5cm]\dfrac{\delta\eta}{\delta u}&\dfrac{\delta\eta}{\delta v}\end{array}\right) = \left(\begin{array}{CC}1&0\\[0.2cm]\dfrac{-1}{u^2}&\dfrac{1}{u}\end{array}\right) = 1.\dfrac{1}{u} - 0.\dfrac{-1}{u^2} = \dfrac{1}{u}
			\end{array}
			\right.}\\[0.5cm]
		&= \iint\limits_{v\leq x} f_{(V,W)}\left(u,\dfrac{x}{u}\right).\left|\dfrac{1}{u}\right|\ du\ dv\\
		&= \int\limits_{-\infty}^x\ dv \int\limits_{-\infty}^{+\infty} f_{(V,W)}\left(u,\dfrac{x}{u}\right).\left|\dfrac{1}{u}\right|\ du
	\end{array}$
\end{center}
$$\boxed{f_Z(x) = \frac{\delta F_z(x)}{\delta x} = \int\limits_{-\infty}^{+\infty} f_{(V,W)}\left(u,\dfrac{x}{u}\right).\left|\dfrac{1}{u}\right|\ du }$$
ou si indépendant
$$\boxed{f_Z(x) = \frac{\delta F_z(x)}{\delta x} = \int\limits_{-\infty}^{+\infty} f_V\left(u\right).\ f_W\left(\dfrac{x}{u}\right).\left|\dfrac{1}{u}\right|\ du }$$











\newpage
\subsubsection{Distribution de la somme des espérances $E(V+W)$}
$$\boxed{E(V+W) = E(V)+E(W)}$$

\paragraph{Demonstration}
\begin{center}
	$\begin{array}{LLL}
		E(Z) &= \int_{-\infty}^\infty x\ f_{(V+W)}(x)\ dx\\
		&= \int_{-\infty}^\infty\int_{-\infty}^\infty x\ f_{(V,W)}(u,x-u)\ du\ dv&\text{\ref{distribution-somme-variables-aleatoires} page~\pageref{distribution-somme-variables-aleatoires}}\\
		\multicolumn{3}{L}{\text{On remplace par }\left\{\begin{array}{CL}
			u &= \xi\\[0.2cm]
			x & = \xi -\eta\\[0.2cm]
			J & = \left(\begin{array}{CC}\dfrac{\delta u}{\delta\xi}&\dfrac{\delta u}{\delta\eta}\\[0.5cm]\dfrac{\delta x}{\delta\xi}&\dfrac{\delta x}{\delta\eta}\end{array}\right) = \left(\begin{array}{CC}1&0\\[0.2cm]1&-1\end{array}\right) = 1.-1-0.1 = -1\\\end{array}\right.}\\
		&= \int_{-\infty}^\infty\int_{-\infty}^\infty (\xi+\eta)\ f_{(V,W)}(\xi,\eta)\left|-1\right|\ d\xi\ d\eta\\
		&= \int_{-\infty}^\infty\int_{-\infty}^\infty \xi\ f_{(V,W)}(\xi,\eta)\ d\xi\ d\eta + \int_{-\infty}^\infty\int_{-\infty}^\infty \eta\ f_{(V,W)}(\xi,\eta)\ d\xi\ d\eta\\
		&= \int_{-\infty}^\infty \xi\ f_{V}(\xi)\ d\xi\ + \int_{-\infty}^\infty \eta\ f_{W}(\eta)\ d\eta\\
		&= E(V)+E(W)\\
	\end{array}$
\end{center}












\newpage
\subsubsection{Distribution du produit des espérances $E(V.W)$}
$$\boxed{E(V.W) = E(V).E(W)}$$

\paragraph{Demonstration} Uniquement pour des variables indépendantes
\begin{center}
$\begin{array}{LLL}
	E(Z) &= \int_{-\infty}^\infty x\ f_{(V.W)}(x)\ dx\\
	&= \int_{-\infty}^\infty\int_{-\infty}^\infty x\ f_{V}(u)f_w\left(\dfrac{x}{u}\right)\left|\dfrac{1}{u}\right|\ du\ dv&\text{\ref{distribution-produit-variables-aleatoires} page~\pageref{distribution-produit-variables-aleatoires}}\\
\multicolumn{3}{L}{\text{On remplace par }\left\{
\begin{array}{CL}
	u &= \xi\\[0.2cm]
	x & = \xi\eta\\[0.2cm]
	J & = \left(\begin{array}{CC}\dfrac{\delta u}{\delta\xi}&\dfrac{\delta u}{\delta\eta}\\[0.5cm]\dfrac{\delta x}{\delta\xi}&\dfrac{\delta x}{\delta\eta}\end{array}\right) = \left(\begin{array}{CC}1&0\\[0.2cm]\eta&\xi\end{array}\right) = 1.\xi-0.\eta = \xi\\
\end{array}\right.}\\
&= \int_{-\infty}^\infty\int_{-\infty}^\infty (\xi\eta)\ f_{(V,W)}(\xi,\eta)\left|\dfrac{1}{u}\right|\left|\xi\right|\ d\xi\ d\eta\\
&= \int_{-\infty}^\infty\int_{-\infty}^\infty (\xi\eta)\ f_{(V,W)}(\xi,\eta)\left|\dfrac{1}{u}\right|\left|u\right|\ d\xi\ d\eta\\
&= \int_{-\infty}^\infty\int_{-\infty}^\infty (\xi\eta)\ f_{(V,W)}(\xi,\eta)\ d\xi\ d\eta\\
&= \int_{-\infty}^\infty\int_{-\infty}^\infty \xi\ f_V(\xi)f_W(\eta)\ d\xi\ d\eta \int_{-\infty}^\infty\int_{-\infty}^\infty \eta\ f_{(V,W)}(\xi,\eta)\ d\xi\ d\eta\\
&= \int_{-\infty}^\infty \xi\ f_{V}(\xi)\ d\xi\ \int_{-\infty}^\infty \eta\ f_{W}(\eta)\ d\eta\\
&= E(V).E(W)\\
\end{array}$
\end{center}






\newpage
\subsubsection{Variance d'une variable aléatoire $D^2(aV+b)$}
\label{distribution-variance}
$$\boxed{D^2(aV+b) = a^2D^2(V)}$$
\paragraph{Démonstration}
D'après la propriété \ref{valeurs-typiques} page \pageref{valeurs-typiques} : $\displaystyle\sigma_V^2 = D^2(V) = \int_{-\infty}^\infty (x-\mu)^2 f_V(x)dx = E\left((x-\mu)^2\right)$
\begin{center}
$\begin{array}{LL}
D^2(W) &= D^2(aV+b)\\
       &= E\left((W-(a\mu+b))^2\right)\\
       &= E\left((aV+b-a\mu-b)^2\right)\\
       &= E\left(a^2(V-\mu)^2\right)\\
       &= a^2D^2(V)\\
\end{array}$
\end{center}






\subsubsection{Variance de la somme de deux variables aléatoires $D^2(V+W)$}
\label{distribution-somme-variance}
$$\boxed{D^2(V+W) = D^2(V)+D^2(W)+2\mu_{11}}$$
\paragraph{Démonstration}
D'après la propriété \ref{valeurs-typiques} page \pageref{valeurs-typiques} : $\displaystyle\sigma_V^2 = D^2(V) = \int_{-\infty}^\infty (x-\mu)^2 f_V(x)dx = E\left((x-\mu)^2\right)$
\begin{center}
$\begin{array}{LL}
D^2(Z) &= D^2(V+W)\\
       &= E\left((Z-(\mu_V+\mu_W))^2\right)\\
       &= E\left(((V+W)-(\mu_V+\mu_W))^2\right)\\
       &= E\left(((V-\mu_V)+(W-\mu_W))^2\right)\\
       &= E\left((V-\mu_V)^2\right) + E\left((V-\mu_W)^2\right) + 2E\left((V-\mu_V)(W-\mu_W)\right)\\
       &= D^2(V)+D^2(W)+2\mu_{11}\\
\end{array}$
\end{center}
