


\subsection{Probabilités}



\subsubsection{Axiomes de la théorie des probabilités}

\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
	P(A) & \geq 0\\
    P(E) & = 1\\
    A \cap B &= \emptyset \Rightarrow P(A \cup B) = P(A)+P(B)
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}




\subsubsection{Probabilité conditionnelle et indépendance}



Probabilité conditionnelle de $A$ sous la condition $B$ ("sachant $B$") :
$$P(A|B)=\frac{P(A \cap B)}{P(B)}$$
Si A est indépendant de $B$ :
$$P(A|B)=P(A)$$
alors
$$P(A \cap B)=P(A)P(B)$$





\subsubsection{Formule de Bayes}

\begin{center}
  \begin{tabular}{ccccccccc}
      $B$    & $=$ & $(A_1 \cap B)$      & $\cup$ & $(A_2 \cap B)$      & $\cup$ & $\dots$ & $\cup$ & $(A_m \cap B)$\\
      $P(B)$ & $=$ & $P(A_1 \cap B)$     & $+$    & $P(A_2 \cap B)$     & $+$    & $\dots$ & $+$    & $P(A_m \cap B)$\\
           & $=$ & $P(B | A_1) P(A_1)$ & $$+    & $P(B |A_2) P(A_2)$ & $+$    & $\dots$ & $+$    & $P(B |A_m) P(A_m)$
  \end{tabular}
\end{center}

$$\boxed{P(A_k|B)=\frac{A_k \cap B}{P(B)}=\frac{P(B|A_k)P(A_k)}{\sum_{j=1}^{m}P(B|A_j)P(A_j)}}$$